<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[kjm2601-materiale]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>kjm2601-materiale</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 15 Aug 2024 14:45:45 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 15 Aug 2024 14:45:44 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Molekylet som klassisk mekanisk system]]></title><description><![CDATA[<a class="tag" href="?query=tag:notat" style="background-color: rgb(4, 108, 116); color: white; font-weight: 700; border: none; border-radius: 1em; padding: 0.2em 0.5em;">#notat</a> <a class="tag" href="?query=tag:kjm2601" style="background-color: rgb(4, 108, 116); color: white; font-weight: 700; border: none; border-radius: 1em; padding: 0.2em 0.5em;">#kjm2601</a> 
 <br><a href=".?query=tag:notat" class="tag" target="_blank" rel="noopener">#notat</a> <a href=".?query=tag:kjm2601" class="tag" target="_blank" rel="noopener">#kjm2601</a> <br><br><br>I dette kurset skal vi tenke som fysikere, og betrakte atomer og molekyler som systemer av partikler som følger kvantemekanikkens lover. Men kvantemekanikk bygger på klassisk mekanikk, og dessuten er det slik at atomkjernene som regel kan behandles som klassiske partikler. Derfor tar vi en liten sesjon hvor vi diskuterer atomer og molekyler som klassiske partikler - selv om vi det at dette er "feil".<br>Et molekyl består av flere elementærpartikler:<br>
<br>elektroner
<br>protoner
<br>nøytroner
<br>Protonene og nøytronene -- nukleoner -- er så sterkt klumpet sammen av den sterke kjernekraften at de utgjør en enhet som er veldig vanskelig å dele opp - atomkjernen. Atomkjernen består av  protoner og  nøytroner, og det er totalt  partikler i kjernen. Massen er summen av massene til protonene og nøytronene, Atomkjernen har en utstrekning  på størrelsesorden av femtometer (aka fermi), og er veldig hard.<br>
En fermi er  m. Til sammenlikning er hydrogenatomets utstrekning  m. Det er en faktor 10000. Så mesteparten av et atom er faktisk tomrom.<br>Nøytronene er elektrisk nøytrale, mens protonene er ladet, med ladning , der  er elementærladningen. (Faktisk er det slik at protonene består av to oppkvarker og en nedkvark, og nøytronene består av en oppkvark og to nedkvarker. Nedkvarker har ladning  og oppkvarkene . )<br>Selv om kjernene er så ekstremt små, er nesten all atommassen konsentrert der. Det er vanlig å ignorere utstrekningen til kjernene, og anta at de er punktpartikler.<br>Elektronene på sin side er elementærpartikler, og så langt vi vet er de punktpartikler. De har ingen målbar utstrekning! Elektronene har ladning .<br><br><img alt="elektronposisjoner_og_atomkjerner.svg" src="/bilder/elektronposisjoner_og_atomkjerner.svg"><br>
Når vi behandler molekylpartiklene klassisk har de en veldefinert posisjon og hastighet til et hvert tidspunkt. Partiklene vekselvirker, det vil si at de påvirker hverandre med krefter, ved Coulombs lov. Til hvert elektron  (der  med totalt  antall elektroner) har vi da en vei  som funksjon av tiden . Til hver atomkjerne  (med  med  totalt antall atomer) har vi en vei . Hastigheten til elektronene og kjernene er gitt ved derivasjon med hensyn på tid,<br>
Akselerasjonen er den annenderiverte:<br>
Vi skriver  for elektronmassen, og  for massen til atomkjerne nummer . Elektronene har ladning  og hver kjerne ,, der  er antall protoner i kjernen.<br>Disse veiene bestemmes av Newtons andre lov:<br>Newtons annen lov
Akselerasjonen  til en partikkel med masse   er gitt ved<br>
der  er summen av alle de ytre kreftene som virker på partikkelen.
<br><br>For å gjøre livet litt enklere en stund, så velger vi en matematisk notasjon som ikke skiller mellom elektroner og atomkjerner. De er tross alt "like" i den forstand at de er partikler med masse og ladning og neglisjerbar utstrekning. Så nå bruker vi  som indeks for alle partiklene, slik at , og ,  for massen til partikkel nummer ,  for ladningen,  for posisjon, og prikknotasjon for hastighet og akselerasjon:<br>
Hva er de ytre kreftene på et partikkel ? To ladede partikler med ladning  og  separert med en avstand  vekselvirker med Coulombs lov.  Den beskriver kreftene ved hjelp av et potensial gitt som<br>
Potensialet har dimensjon energi. Dersom partikkel 1 er i  og partikkel 2 i , så har vi<br>
Coulombs lov sier nå at kraften som partikkel  føler fra 2 er<br>
Her er  gradientoperatoren for koordinatene til partikkel . Det er en øvelse å regne ut denne kraften. (Det kan være lurt å bruke kjerneregen, og først regne ut . ) Svaret er<br>
<br>Merk at  er forskyvningsvektoren mellom 1 og 2, og lengden  er avstanden. Så kraftens størrelse er<br>
Kreftene på 1 og 2 er like store, og motsatt rettet. Dette er et eksempel på Newtons 3 lov:<br>Newtons 3. lov
Til enhver kraft fra ett legeme på annet tilsvarer en like stor og motsatt rettet kraft fra det andre legemet på det første.
<br><br>Nå har vi ingrediensene vi trenger for å skrive ned bevegelseslikningene til et system av ladede partikler. Betrakt partikkel nummer . Alle de andre partiklene, , påvirker partikkelen med Coulombkrefter:<br>
Dette er et system av  annenordens ordinære differensiallikninger.<br>Så, tenker vi oss at vi starter i , kan vi nå bestemme historien til systemet av partikler dersom vi kjenner alle initialbetingelsene  og . Merk at akselerasjonen ikke avhenger av hastighetene, kun posisjonene. Men hastigheten i  er ikke bestemt av likningen. Derfor må vi supplere disse betingelsene.<br><br>Nå skal vi beskrive det som kalles Hamiltons bevegelseslikninger. Dette er en elegant omskriving av Newtons 2. lov for konservative systemer, det vil si systemer der kreftene er gitt som gradienter av potensiell energi.<br>Vi legger merke til at dersom vi definerer total potensiell energi gitt som<br>
der summasjonen går over alle distinkte par  av partikler, så kan den totale kraften på partikkel  fra alle de andre partiklene skrives som<br>
Vi innfører nå bevegelsesmengden  til partikkel nummer . Vi merker oss at<br>
Her er  den kinetiske energien til partikkel nummer i. Vi definerer, i likhet med potensiell energi, total kinetisk energi,<br>
Vi har nå et system av førsteordens differensiallikninger<br>
Dette begynner å se interessant ut! Vi definerer nå total energi, eller Hamiltonfunksjonen, som<br>
Siden  ikke avhenger av posisjon, og  ikke avhenger av hastigheter (bevegelsesmengder), og dersom vi introduserer notasjonen  og , kan vi kondensere Newtons annen lov til en veldig elegant likning som kalles Hamiltons bevegelseslikninger:<br>Hamiltons bevegelseslikninger

<br>Vi ser nå at  og  er intialbetingelsene til hele systemet av  ladede partikler, og dersom vi kjenner disse, vil Hamiltons bevegelseslikning for all fremtid bestemme posisjonen og hastigheten til alle partiklene.<br>Merknad: Vi kan abstrahere enda litt mer, og definere et faserom  med punkter . Merk at et punkt  i faserommet bestemmer tilstanden til partikkelsystemet unikt.<br>Vi definerer den symplektiske matrisen ,<br>
Da kan vi skrive Hamiltons likninger som:<br>
Vi skal ikke bruke denne abstrakte formuleringen videre.<br><br>Bevaring av energi: Hamiltons bevegelseslikninger er nyttige. For eksempel er det ganske greit å regne ut at total energi er bevart. Den totale energien skriver vi som<br>
altså summen av kinetisk og potensiell energi for alle partiklene i systemet, langs veien de faktisk tar i rommet. Deriverer vi med hensyn på  og bruker kjerneregelen får vi med en gang at<br>
Se hvor lett Hamilton formalisme gir oss bevaring av energi for et konservativt system!<br>Den hamiltonske formalismen er viktig, for det er denne som er utgangspunktet for kvantemekanikken.<br><br>Det kan være instruktivt å se på den klassiske bevegelsen av 1-elektronsystemer. Vi velger å sette massene til atomkjernen til uendelig, slik at det bare er elektronet som beveger seg. Vi vil se på hydrogenatomet og  kationet. <br>For H-atomet setter vi protonet i origo, og grunnet symmetri vil elektronet bevege seg i et plan, som vi velger til å være -planet, med altså . (Vi kunne også brukt analytiske metoder og beskrevet 2-partikkelsystemet i massesenter og relativkoordinater. Resultatet blir i essensen det samme.)<br>Elektronets potensielle energi er<br>
Vi setter lengdeskalaen slik at  (atomære enheter).<br>Bevegelsen til elektronet i H-atomet har velkjente løsninger, og sammenfaller med bevegelsen av en planet rundt en sol, siden gravitasjonskrefter har samme form som Coulombkrefter. Slik "Kepler-bevegelse" er periodiske ellipsebaner, med solen i ett av fokalpunktene dersom total energi er mindre enn null, parabelbaner dersom energien er null, og hyperbolske baner dersom energien er større enn null.<br>Vi ser på en Jupyter notebook-demo (classical_molecule_dynamics.ipynb), der vi løser bevegelseslikningene med numeriske metoder - her den såkalte leapfrog-metoden. Vi løser faktisk her 2-partikkelproblemet. Vi ser at vi får periodiske fine baner, og at det svært tunge protonet ligger mer eller mindre i ro under hele dynamikken.<br>Vi kan endre litt på initialhastigheten til elektronet. Da er ikke lenger banen sirkulær, men elliptisk, med protonet i ett av fokusene.<br><br>For  har vi to protoner. Vi legger disse i to punkter med en avstand . Av symmetrigrunner kan vi velge romkoordinatene  og . Nå har ikke systemet lenger en symmetri som gjør at elektronet vil forbli i et plan, med mindre . Vi skal forsøke å gjøre en numerisk løsning og plotte resultatene.<br>I notebooken ser vi en ganske forvirrende bane, og etter et par-tre runder så stikker elektronet rett og slett av etter å ha kommet for nærme et proton. Dette er et vekjent fenomen innen trelegemeproblemet: Systemet er ustabilt og på ett eller annet tidspunkt vil partikler bli sendt ut mot uendelig.<br>Husk at dette er klassiske simuleringer. Molekyler er kvantemekaniske, og det er et ganske dypt faktum at mangelegemeproblemet er stabilt når det er kvantemekanisk. Årsaken til dette kan sies å være Heisenbergs uskarphetsrelasjon, men dette kommer vi tilbake til senere.<br><br>Vi startet med et system av ladde partikler og endte opp med en Hamiltonfunksjon og Hamiltons likninger for bevegelse. På en måte kan vi jo si at Coulomb-kreftene er alt vi trenger, dersom vi antar at vi ønsker å skrive ned bevegelseslikningene til et fysisk system. Alt er atomkjerner og elektroner! Eller er det det ... ?<br>For det første er det enormt komplisert å skrive ned bevegelseslikningene til, for eksempel, en kaffekopp dersom vi insisterer på at alle atomene skal være med. På den annen side finnes det mer enn atomer i den klassiske verden vi må beskrive - vi har også elektromagnetiske krefter.<br><br>Vi starter med det første temaet. Hamiltons likninger kan brukes også til å modellere generelle klassiske systemer, slik som en kopp, en pendel, you name it. Så lenge vi kan skrive ned en Hamiltonfunksjon kan vi utlede bevegelseslikninger og i prinsippet løse disse. Vi skal ta for oss ett eksempel som hjelper oss med intuisjonen: en 1-dimensjonal harmonisk oscillator, som modellerer en mekanisk fjær.<br>Se for deg en fjær fastspent i taket, med et lodd med masse  i enden. Gravitasjonen trekker på loddet, og fjæra trekker i motsatt retning, slik at vi får en likevekt. Kraften på loddet er da null. Posisjonen til loddet setter vi til å være . Dersom vi strekker fjæra og slipper, vet vi av erfaring at loddet vil utføre jevn svingebevegelse.<br>
<img alt="spring.svg" src="/bilder/spring.svg"><br>
Kreftene som fjæra yter på loddet kan til en god approksimasjon skrives som<br>
der  er en konstant som kalles fjærkonstanten og  er utslaget i vertikal retning relativt til likevekten. Jo lenger vekk fra likevekt, jo sterkere trekker fjæra. Merk at kreftene er alltid rettet mot likevekt . Det er ikke så vanskelig å se at<br>
Altså er svingebevegelsen laget av en konservativ kraft, siden den er en gradient. (Vi ser bare på -bevegelse, så da er kreftene alltid konservative, siden vi alltid kan finne en antiderivert til !) <br>Videre vet vi at loddet i bevegelse har kinetisk energi  der  er bevegelsesmengden i -retningen. Dette gjelder for alle masser i bevegelse. Da får vi Hamiltonfunksjonen<br>
Vi ser altså bort fra mulig bevegelse i de andre romlige retningene.<br>Hamiltons likninger lyder nå:<br>
Kombinerer vi de to, får vi Newtons annen lov:<br>
Dette kunne vi lett sett fra det faktum at de totale kreftene er , siden  fra Newtons annen lov. Men Hamilton gir oss mer. For eksempel vet vi at den totale energien er bevart, og det er også generelt lettere å løse et førsteordens difflikningssystem enn et annenordens system.<br>Den generelle løsningen til bevegelseslikningen er standard innen difflikningsteori, og er<br>
Her er  og  konstanter som bestemmes av initialbetingelsene. Vi velger disse ved å slippe  fra ro ved , dvs.  og . Ved innsetting får vi da  og . Altså,<br>
<img alt="potential_energy.svg" src="/bilder/potential_energy.svg"><br>Det er nyttig å visualisere  sammen med , og gjøre noen betraktninger rundt energi. Vi vet at total energi er bevart, og total energi er bestemt av intialbetingelsene. Både  og  er positive størrelser, og bevegelsen vil endre  og  slik at summen er konstant. Den minste verdien for  er null, og da får vi at . Da får vi<br>
Dette er illustrert i figuren. Området utenfor de vertikale linjene kalles "det klassisk forbudte området". For den gitte energien er det helt umulig at  kommer innenfor dette området.<br>Vi kan også si at den minste potensielle energien er , som skjer når . Da er all energi bevegelsesenergi, og hastigheten er på sitt største der.<br><br>Dersom vi animerer fjærbevegelsen i potensial-plottet legger vi merke til at det på en måte ser ut som om massen "sklir" på en berg og dalbane med høyde . Dette er en nyttig analogi, og er nesten riktig. Om en masse  skled friksjonsløst på en faktisk bane med form , for vilkårlige funksjoner, så er bevegelseslikningene nesten på Hamiltonsk form. Men for en "ekte" berg og dalbane er kreftene ikke eksakt gitt ved . Det er likevel et nyttig bilde å ha. I figuren vises en potensialkurve og et markert punkt, samt en pil som indikerer kraften i punktet.<br><img alt="potential_energy_2 2.svg" src="/bilder/potential_energy_2-2.svg"><br>Går vi til en 2-dimensjonal bevegelse, er  potensialflaten. Kraften er . Plotter vi  med ekviverdikurver, så er kreftene alltid ortogonale på konturene. Dette gjør at vi kan danne oss en forventning om hvordan en partikkel vil bevege seg. I figuren er noen vilkårlige punkter valgt og (de  negative) gradientene er vist med røde piler.<br><img alt="potential_energy_2d.svg" src="/bilder/potential_energy_2d.svg">]]></description><link>fysikkrepetisjon.html</link><guid isPermaLink="false">Fysikkrepetisjon.md</guid><pubDate>Thu, 15 Aug 2024 14:11:13 GMT</pubDate><enclosure url="bilder/elektronposisjoner_og_atomkjerner.svg" length="0" type="image/svg+xml"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;bilder/elektronposisjoner_og_atomkjerner.svg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Dette er Obsidian-hvelvet til KJM2601-ekstramateriale produsert av Simen Kvaal til H2024-versjonen av kurset.<br>Notater:<br>
<a data-href="Fysikkrepetisjon" href="/fysikkrepetisjon.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Fysikkrepetisjon</a>]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Thu, 15 Aug 2024 14:08:55 GMT</pubDate></item></channel></rss>